\chapter*{\centering \begin{normalsize}Resumo\end{normalsize}}
\begin{quotation}

\noindent O comportamento das interações hadrônicas para energias de centro de massa superiores a 50 TeV/núcleon é uma fonte importante de incerteza sistemática na interpretação de dados de observatórios de raios cósmicos. Nesta tese, estudamos por meio de simulações de Monte Carlo observáveis dos chuveiros atmosféricos que pudessem ser correlacionados com aspectos dos diferentes modelos destas interações. Especial atenção foi dada à componente muônica que sabidamente é gerada do decaimento de partículas de natureza hadrônica na cascata. A precisão e a acurácia de uma rede esparsa de contadores de múons foram estudadas como função da granularidade da rede de detectores e da área de coleção de suas células. Mostramos, em particular, as diferenças na dependência radial da densidade de múons no plano transversal ao eixo da cascata para os diferentes modelos. Tais diferenças se mostram mais acentuadas na vizinhança do eixo e poderiam ser exploradas experimentalmente com um detector com alcance dinâmico suficiente para evitar saturação da eletrônica. Além disso, por meio de um tratamento fenomenológico, investigamos o impacto no desenvolvimento do chuveiro causado por variações na distribuição de pseudorapidez $dN/d\eta$ de secundários produzidos na colisão primária. Mostramos que diferentemente de quantidades como  seção de choque inelástica, multiplicidade, razão de carga e elasticidade, mudanças em $dN/d\eta$ que preservem tais quantidades são rapidamente diluídas nas sucessivas camadas de interações posteriores à colisão primária.  \\[0.5cm]

\noindent Palavras-chaves: Raios cósmicos. Astropartículas. Chuveiros atmosféricos extensos. Interações hadrônicas. Observatório Pierre Auger.
\end{quotation}
\clearpage


